 
PHYSIOLOGIE

 

Physiologie.

DIVISIONS GÉNÉRALES DE LA PHYSIOLOGIE.

 

Généralités et ouvrages généraux.
Physiologie en général.

Sang et circulation.

Respiration.

Digestion.

Sécrétion et excrétion. Glandes.
Chaleur animale.

Reproduction et génération. >
Organes du mouvement. Voix. Peau.
Système nerveux.

 

. — Dans l'édition de 1894 de la Classification décimale, on trouvera à 57
quelques indications se rapportant à la physiologie, notamment à 576 et
577. Il a paru préférable de mettre l'étude sur HOBUe de la vie et sur la
vie des cellules à 612.013 et 612.014.

Le chapitre 575, le seul qui soit maintenu à 57, se Re aussi à la
physiologie. Mais, comme il porte sur des sujets qui sont presque toujours
traités par les zoologistes plutôt que par les physiologistes, l'étude de
l’évolution, de l'hérédité, de l’origine des espèces restera classée à 57.

II. — Tout le chapitre Sor.x, Physiologie zoologique, est consacré à une

. matière qu'il n'y a pas lieu de séparer de la physiologie proprement dite. On
peut, dès lors, considérer ce chapitre comme faisant double emploi et main-
tenu seulement pour le classement par duplicata. Pour classer tout travail
de physiologie zoologique, on ajoutera .or9 au nombre propre à la rubrique
relative à la fonction décrite, et pour préciser l'espèce animale considérée,
on fera suivre .or9 du nombre de la classification zoologique propre à cette
espèce, abstraction faite des chiffres 50. Ainsi on écrira

612.357.010.53 Bile des crustacés, :

 

car l'indice de la bile est 6r2.357 et l'indice zoologique des crustacés est 50.53.

III. — Plusieurs des travaux que l’on classera à 612 peuvent être également
classés sous 615 Thérapeutique, 616 Pathologie, 617 Chirurgie, 619 Art
vétérinaire: If y a lieu de faire, en ce cas, des indexations doubles et de
classer les titres de-.ces travaux sous les rubriques diverses auxquelles ils se
rapportent, car toute délimitation absolue est nécessairement erronée. La
glycosurie, par exemple, doit être classée sous 6r2. 466.27 et 616.633.

IV. — Certaines questions de psychologie expérimentale sont classées à la
philosophie, sous 15 Psychologie. Mais, quand elles seront traitées par des
physiologistes et à l’aide des méthodes propres à la psychologie expérimen-
tale, on indexera les titres à classer sous 612.821 Psychologie physiologique -
de préférence à 15. On classera à 612.821.7r les études d'hypnotisme, de
suggestion, de somnambulisme et de spiritisme, as

V. — Certaines questions d'optique physiologique se trouvent classées sous :
“535.7: Mais, quand ces questions sont abordées par des physiologistes plutôt
que par des physiciens, on-indexera sous 6r2.84 de préférence à 535.7.

 

 

 

 
 

 

 

 

 

612 (0) PHYSIOLOGIE
612 (0) Généralités. Ouvrages généraux.

La physiologie et toutes ses subdivisions peuvent être combinées avec les
subdivisions de généralités, de forme, de lieu ou de temps. Voir les tables
des subdivisions communes. Ex. :

612 (05) (44) Æeuue de physiologie.
(or) Théorie générale de la physiologie.
(orx) Notion, définition, nature.
(o12) Classification, division.
(or4) Terminologie, notation, symboles.
(0x8) Méthodes de la physiologie.
(02) Traités de physiologie.
(03) Dictionnaires, encyclopédies de physiologie.
(05) Périodiques de physiologie.
(07) Enseignement de la physiologie.
(072) Laboratoires de physiologie.
1077) Méthodes pédagogiques de la physiologie.
(078) Instruments de la physiologie.
(09) Histoire de la physiologie.
612.0 Physiologie en général.
.OI Théories et généralités sur la physiologie.
.012 Vivisection.
.013 De la vie et de la mort. Vitalisme.
OT __ Signes de la mort réelle.
.013.2 Expériences sur les suppliciés.
.013.4 Théories sur la vie et l’âme.
.013.5 Comparaison des animaux et des végétaux.
.013.6 Mouvements browniens.
-OI4 , Physiologie générale des cellules et des organismes.
.OI4.1 Chimie physiologique cellulaire.
.OI4.II Cellules aérobies.
‘OI4.12 —  anaérobies.
.OI4-2 Caractères histomorphologiques des cellüles. -
.O14.21 Fonctions du protoplasma.
.014.22 = du noyau. ,
014.24 —— des corps chromophylliens, Chromato-
lyse.
.014.26 du centrosome.
.O14.3 Caractères physiologiques des cellules.
.OI4.3I Irritabilité en général.
.OI4.4 Action du milieu ambiant sur les cellules et les orga-
nismes en général. Mésologie.
.OI4.4T Effets de la pression barométrique.

Voir aussi 612.27.

 

 

 
 

 

 

PHYSIOLOGIE 612.014.46

 

612.014.42
.OI4.421

.014.421.2
.O14.421.4
.OT4.421.9
.014.421.7
.014.421.8
.014.421.8I
.014.421.82
.014.421.86
.014.422
.014.423
.014.423.7
.014.423.2
.014.423.3
.014.423.4

014.424

.014.424.2
.014.424:3
:014.424.4.
014.424.5

.014.425
.014.426
-014.427
.014.428
.014.43
.014.44
+014:447
.014.45

.014.46

Action de l'électricité. Electro-physiologie.
Technique électro-physiologique.
Voir aussi 615.84 Electrothérapie.
Electricité statique.
ee dynamique.
Courants de haute fréquence.
Mesures électriques.
Instruments divers.
Electrodes.
Téléphones. Microphones.
Galvanomètres.
Résistances électriques.
Phénomènes électriques des organismes.
Théorie de ces phénomènes.
Variation négative.
Electrotonus.
Phénomènes électriques des tissus à l’état de
Tepos.
Action de l'électricité sur les organismes.

On pourra classer à .014.424 tout ce qui concerne l’action de
l'électricité sur les fonctions, en faisant suivre .014.424 d’un o
et du nombre signifiant. Ainsi :

Action de l'électricité sur les globules 612.014.424.0.rr1.
Action de l’électricité sur la bile 612.014.424.0.357.
+ Action de l'électricité statique.
— en atmosphérique.
— — dynamique.
ae — des courants de haute fré-
quence.
Mort par l'électricité. Fulguration.
Action de l’aimant.
Galvanotropisme.
Electrothérapie au point'de vue physiologique.
Action de la chaleur et du froid. 7
Voir aussi 612.50.
Action de la lumière.
Voir aussi 612.849.1.

Héliotropisme. Phototropisme.
Voir aussi 615.831 Photothérapie.

Action des sons et des vibrations.

Voir aussi 612.858.76.

Poisons et substances chimiques.
Pour les poisons et substances chimiques déterminées on indexera:
plutôt à 615.7 Wédicaments. De même on indexera la 7ox/co-
Zogie générale à 615.9. Dans quelques cas qui intéressent spécia-
lement le physiologiste, il y aura intérêt à indexer à 6r2.014.46.
 

 

 

EIRE

so SAUT

 

612.014.461 PHYSIOLOGIE
612.014.461 .. : Effets de l’eau.
.OI4.461I.1I Animaux réviviscents.
.014.461.2 Hydratations.
.014.462 Pression osmotique.
.014.462.1 Théories de la pression osmotique en biologie.
.014.462.2 Concentration moléculaire dans les liquides

organiques. Cryoscopie. +
On ajoutera à .014.462.2 un o, et le nombre signifiant :
Cryoscopie du suc gastrique .014.462.2.032.

 

 

 

.014.462.3 Rapports des sécrétions avec la pression os-

motique. 1
.014.463 Action des sels minéraux sur les organismes.
.014.464 — de l'oxygène.
.014.465 — des anesthésiques. |
.014.466 — des antiseptiques.
.014.467 Chemistactisme. Chemistropisme.

‘.014.469 Action des autres agents chimiques.
.014-47 Action des forces mécaniques. <
-014.477 Géotropisme.

.014:48 Autres forces physiques.
.014.481 Rayons X.
.014.48T (018) Technique.
.014.481.2 Action sur la vue.
.014.481.3  — sur les autres parties du corps.
.014.481.4 — sur les organismes inférieurs.
.O14.49 Mésologie en général.
.O15 Chimie physiologique en général.
.015.07 Dequelques pointsde chimie physiologique générale,
Ce sont les faits de chimie physiologique qui ne se peuvent mettre ni
à salive, bile, suc gastrique, sang, respiration, etc. #
:.015.I Ferments (non figurés).
.015.II _ oxydants.
«015.12 F alcooliques.
.015.13 = protéolytiques.
.O19.14. — lipolytiques.
015.15 — amylolytiques (diastase).
.015.16 —  hydrolytiques.
. «015.19 Autres ferments.
.015.2 Composition normale du corps.
Voir aussi 612.392.6, 612.306, 612.307, 612.808.
.015.3 Métabolisme.
LOS Métabolisme des substances minérales.
Voir aussi 6r2:392.6. : S
.015.32 Métabolisme du carboñe.
Voir aussi 612.22. F
.015.33 Métabolisme de l'azote.
; Voir aussi 612.467.23,

 

  

 

 
 

 

 

 

ere ” TRE mere ne mnr né on tar TER TEPE
4 os ere TES
PHYSIOLOGIE G12.111.45
612.015.34 Métabolisme des substances étrangères à l'organisme.

La plupart des études seront classées à la thérapeutique sous 615.7
et ses subdivisions.

.015.346 Métabolisme des corps non azotés.
.015.347 — des corps azotés cristallisables.
.015.348 = des corps albuminoïdes.

; O19-39 Influence de la température sur les actions chimiques

de l’organisme.
Voir aussi 612.50.

 

 

 

| : e .015.36 Réductions, hydratations et synthèses dans les
organismes.
.015.38 Influence du système nerveux sur le métabolisme.
.015.39 Métabolisme dans les maladies.
.015.4 Matières colorantes et pigments.
«016 Moyens d'attaque et de défense.
016.1 Autotomie.
% i ë .016.2 Mimétisme.
1 : .019 Physiologie comparée.
& es … Ajouter à 6r2.0r9 le nombre décimal se rapportant à telle ou telle espèce
| a animale. Les Reptiles étant 50.8r, on écrira Physiologie des reptiles
| à 612.019.81. Voir aussi l'observation préliminaire placée sous 612, II. =
612.1 Sang et circulation. |
.1 (09) Histoire de la circulation du sang.
SIT Propriétés générales du sang. Î
TT Globules rouges du sang. |
UE Composition chimique des globules |
> .TII.II Hémoglobine.
Voir aussi 612.111.4, 612.127.
TITI T4 Carboxyhémoglobine. Action de CO sur le sang.
TT Spectroscopie du sang.
Voir aussi 612.117.
.I11.16 Méthémoglobine et dérivés (hématine).
OT (7 Isotonie des globules.
.I11.176 Dans les maladies. \
.III.178 Cryoscopie du sang.
.I11.19 Autres substances chimiques des globules.
“T2. Numération des globules.
.111.2 (018) Technique.
TE 22 Volume des globules.
\ TIT.3 Formation des globules.
= .III.4 Action des poisons sur les globules.

Voir aussi 612.117.14.

111.49 Substances hémolytiques.

 

 

 

 

 
 

612.111.6 PHYSIOLOGIE
612.111.6 Glabules dans les conditions pathologiques.

T7 Autres globules rouges, différents des hématies.
co) Leucocytes.

ain Composition chimique

VIZ2.IT Ferments des leucocytes.

22 Mouvements et irritabilité des leucocytes.

“2.9 Phagocytose.

.112.4 Diapédèse.

RES Action sur la coagulation du sang. -
1126 Leucocytes dans les maladies. Leucocytoses.
T2 Numération et technique pour l'étude.

.112.8 Rapports numériques des leucocytes et des hématies.
10229 Autres formes des leucocytes.

“I19 Sang artériel.

114 — veineux.

Coagulation du sang.

Fibrine. Propriétés chimiques.
Composition et propriétés chimiques de la fibrine.
Ferments fibrinogène et SALopEsaue
Dosage de la fibrine.

Substances qui modifient la coagulation.
Peptones.

Sels de chaux.
Autres substances.
Quantité totale du sang.
Hémorrhagie,
Transfusion du sang.
Couleur du sang.
Voir aussi 612.I11.1,
Autres propriétés du sang.

Pression-osmotique du sang.

Voir aussi 612.1r1.17.

Injections d’eau dans le sang.
= d’eau salée.
— de divers sels.

Action toxique du sang.

Dans les maladies.

Propriétés bactéricides.

—= antitoxiques du sang.

Sérothérapie et hématothérapie.

Cette matière est classée de préférence à thérapeutique à 615.37.

Sang des différ ent organes.

Hématopoièse.

Voir aussi 612.111.3.

 

 

 

 

 

 

 

 
+ 3 > cross Lo ap Te ae ras RER,

cn
ere ne nr mn mans 5 nf Piper agree z SR SR SR

 

 

PHYSIOLOGIE 612.166
| :
- 612.12 Propriétés chimiques du sang.
2 Réaction et densité.
22 Hydrates de carbone et sucres du sang.
DZ Glycose.
12252 Glycogène.
122.3  Ferments glycolytiques.
129 Matières grasses du sang. Cholestérine.
.124 Albumines et albuminoïdes.
Voir aussi 612.308.r2.
.125 Matières azotées cristallisables.
.126 Sels minéraux.
127 Gaz du sang.
LOT Technique pour le dosage des gaz,
1272 Oxygène.
127.9 Acide carbonique.
cè .127.4 Autres gaz.
- ; 120 Ferments, toxines et antitoxines.
8 SL Principes hydrauliques de la circulation.
- .133 Circulation artérielle.
* Voir aussi 612.143,
.134 Circulation veineuse.
Voir aussi 612.144.
134.1 Air dans les veines.
.135 ‘ Circulation capillaire.
"4 * Voir aussi 612.195.
.14 Pression du sang.
.I4I Technique pour mesurer la pression du sang.
.143 Pression du sang dans les artères.
Voir aussi 612.133.
.144 Pression du sang dans les veines.
: Voir aussi 612.134. 1
.145 Pression du sang dans les capillaires.
Voir aussi 612.135.
.146 Influence de la respiration sur la pression du sang.
Voir aussi 612.214.
.148 Pression du sang dans la petite circulation.
To Vitesse de la circulation.
| .16 Pouls. l
| .161 Description des sphygmographes.

.166 Pouls dans les maladies.

   
 

RO PEER RCE SEE RE ECS CE

 

 

PRE DE re
612.17 PHYSIOLOGIE
612.17 Cœur.

“7 Mécanisme de la contraction cardiaque.

.171.1 Technique de la contraction cardiaque. Cardiographe.
1719 Système de clôture des valvules.

TA) Bruits du cœur.

(17290 Bruits du cœur dans les maladies.

LL Ectopies cardiaques.

172 Irritabilité et contractilité cardiaques.

L72CT Rôle du sang et des artères coronaires. Anémie.
1/23 Électrisation du cœur et période réfractaire.

.172.4 Pouvoir électo-moteur.

.173 Travail du cœur. Phénomènes chimiques, dyna-

miques, thermiques.

.174 Actions toxiques sur le cœur.

.174.I Atropine.

.174.2 Anesthésiques.

.175 Rythme et fréquence des battements du cœur.
.176 Cœur dans les maladies. |

.178 Innervation du cœur.

.178.1 Pneumogastrique.

.178.2 Grand sympathique.

.178.3 Ganglions du cœur..

.178.4 Action de l’encéphale.

.178.5. — du bulbe.

.178.6 Syncopes et réflexes cardiaques.
..170.01 Circulation de l'embryon.

.179.92 — du fœtus.

.18 Vaso-moteurs.

.I81 Action des nerfs et centres nerveux sur les vaisseaux.
.181.I Action de l’encéphale.

.181.2 — du bulbe.

.181.3 — dela moelle.

.I81.4 — du grand sympathique. ë
.182 Influence des vaso-moteurs sur la pression artérielle.
.183 Vaso-constricteurs..

.184 Vaso-dilatateurs.

.186 Vaso-moteurs dans les maladies.

107 Vaso-moteurs dans les organes.

Diviser 612.187 d'après la classification par organe, comme 6rr Ana-

tomie. Ex. :
612.187.24 Vaso-moteurs du poumon.
612.187.84.27 Vaso-moteurs de l'iris.
612.187.5 Action des vaso-moteurs sur la température.

6r2.187.57 Vaso-moteurs dans la fièvre.

 

 

1
k
14
|
|
|

 

 
. ES à
cerner CNE 5 20 PRE PRSE TEE ESS DORE EST ÉteTsE 1

  

 

PHYSIOLOGIE 612.229.1
612.188 Tissus érectiles.
Voir aussi 612.672.
.189 Changements de volume des organes.
.19 Action de divers organes sur la circulation.

612.2 Respiration.

.21 Mouvements respiratoires. Mécanique respiratoire.
‘217 Pneumographie. Types respiratoires.
.212 Élasticité pulmonaire et pression intra-pleurale.
.214 ‘Influence de la respiration sur la circulation.
Voir aussi 612.146.
.215 Physiologie spéciale de l'appareil respiratoire.
2100 Bronches.
È 219.2 Trachée artère.
e 210.9 Muscles lisses du poumon.
e 219.4 Premières voies de la respiration (nez et pharynx).
Fr 21020 Plèvres.
à DIS Circulation pulmonaire. .
219.0 Absorption des liquides dans le poumon.
.216 Fréquence et rythme respiratoires.
< .216.1 Bruits respiratoires. 5
.216.2 Ventilation pulmonaire. :
.216.3 Respiration artificielle.
A Action du diaphragme.
.218 — desautres musclesinspiratoiresetexpiratoires.
.219 Autres phénomènes mécaniques.
210.1 Effort.
.22 Échanges gazeux de la respiration (Chimie respira-
toire).
«22.01 Théories et généralités sur la fonction respiratoire.
22210720 Action générale de l'oxygène sur les êtres vivants.
221 Technique des échanges gazeux.
.222 Influence de la pression barométrique.
Voir aussi 612.27.
223%. Influence de l'alimentation.
225 — de la température.
.226 Échanges respiratoires dans les maladies et les
intoxications. : . !
227 Influence des mouvements musculaires.
.228  —! du système nerveux.
.229 — de l’espèce animale.

220.1 Influence de la taille.

 

 

 
RÉ ET S ae A D LL ar AN à
=)

 

É EF
E
L -
| ù
1
j 612.23 PHYSIOLOGIE
-
| 612.23 Échanges gazeux dans le sang.
: 297 Air expiré.
.232 Asphyxie.
Ù { 29227 Respiration artificielle dans l’asphyxie.
4 29222 Asphyxie par submersion.
ni 529223 Le cœur dans l’asphyxie.
| - :232:6 Asphyxie en médecine légale. :
i .233 Respiration dans l’air confiné.
| 234 Action toxique de l’action carbonique.
l 239 Théories des échanges gazeux entre l’air et le sang.
.24 Capacité pulmonaire. Air résidual. | ce
: 1) Exhalation d’eau par le poumon.
l .26 Respiration élémentaire des tissus.
.27 Influence de la pression barométrique sur les êtres Li
| vivants. | «.
bi 5 | Ê Voir aussi 612.014.41.
| 271 Effets sur l'absorption d'oxygène et l’exhalation d'acide F
à carbonique. .
| 273 Effets toxiques de l'oxygène.
*.274 Action des pressions fortes.
275 — des pressions faibles.
ÉD Mal de montagnes.
.279:2 — äéronautique.
279.3 Effets physiologiques et thérapeutiques des haute
altitudes. Ë :
CSL Effets sur les globules du sang. Den
.276 Action des pressions sur les fermentations.
277 Effets de la décompression.
.279 Vie dés animaux aquatiques aux grandes pressions.
.28 Influence du système nerveux sur la respiration.
.281 Action du cerveau et de la volonté.
.282 — du bulbe. Nœud vital.
.284. — des poisons sur les centres respiratoires.
285 Apnée.
.287 Action dés pneumogastriques.
Voir aussi 612.810.0r. =
.288 Réflexes respiratoires.
29 Action des divers organes. :

 

4

 

 
 

 

 

 

 

 

 

PR EN ee a gs A"
PHYSIOLOGIE 612.315
612.3 Digestion.
.3 (ox) Théories de la digestion. -
.3 (02) Ouvrages généraux.
.3 (09) : Historique de la digestion.
ar Bouche. Dents. Glandes salivaires.
STE Mastication et préhension.
2 Déglutition.
. 312.2 Amygdales.
13129 Langue.
319 Glandes salivaires.
TO Composition de la salive normale.
182 Action de la salive sur les aliments.
313.3 Sécrétion salivaire.
OS 01 Action toxique de la salive.
« .313.4 Action des poisons.
2 à Voir aussi, à la thérapeutique, 615.741 Sialagogues,
F .313.41 Elimination des poisons.
: 1519-42 Action de l’atropine et de la pilocarpine.
91320 Relations entre la morphologie et l'excitation.
.313.6 Altérations pathologiques de la salive.
.313.61 Fistules salivaires accidentelles.
.313-63 Parasites et microbes de la salive.
.313.64 Calculs salivaires.
.313.69 Substances anormales.
.313.8 Action du système nerveux sur la sécrétion salivaire.
é .313.82 Action du sympathique.
5319.97 — . de la corde du tympan.
Voir aussi 612.810.77.
.313.9 Glande sous-orbitaire.
.314 Venins salivaires et venins en général.
: On peut classer tous les venins à .3r4. On aura alors .314.019, ans les
espèces animales :
Venins des hyménoptères .314.019.570.
— des poissons .314.010.7.
—  des'serpents ,314.010.812:
.314.1 Composition chimique.
|: 314.2 Action toxique.
| .314.3 Immunité naturelle contre les venins.
| 314.4 Atténuation des venins. :
| 30 Traitement des envenimations. Sérothérapie.
1 -314.51 Antitoxines.
| 375 Œsophage.
t
+< LE

 

 

 
Rs TS QT j SL

PHYSIOLOGIE

 

 

Estomac. Suc gastrique. Vomissement.
Composition normale du suc gastrique.
Fistules gastriques expérimentales.
Détermination de l’acide du suc gastrique.
Pepsine. :
Labferment et présure.
Autres éléments du suc gastrique.
Action sur les aliments et digestion stomacale.
Digestion de l’amidon.
dec sucres.
= des graisses.
— de l’albumine.
Nature et propriété des peptones.
Voir aussi 612.308.17.
* Antiputridité du suc gastrique.
Action de la bile sur le suc gastrique.
Absorption dans l'estomac.
Voir aussi 612.386.
Absorption des sucres.
= des graisses.
— . des albumines et des peptones.
Sécrétion stomacale.
Formation et disparition de la pepsine.
Pepsine dans l’urine.
Formation de l’acide chlorhydrique.
Autodigestion de l'estomac.
Effets de l’ablation de l'estomac.
Action des poisons sur la sécrétion gastrique et
élimination.
Relations entre la morphologie et l'excitation.
Altérations pathologiques de la sécrétion stomacale.
Fistules gastriques accidentelles chez l'homme.
Parasites et microbes de l'estomac.
Suc gastrique dans les maladies.
Substances anormales du suc gastrique.
Mouvements de l’estomac.
Action motrice du pneumogastrique.
Mérycisme et rumination.
Vomissement.
Action des vomitifs.
Voir aussi, à la thérapeutique, 615.731 Emétiques.
Action du système nerveux sur l'estomac.
Actions psychiques sur les sécrétions stomacales.

 

   

 

 
 

 

 

 

 

 

TR orme er mere y enr mener nee inmemeur sen ts FRS de malté és
2
PHYSIOLOGIE 612.340.1
612.33 Intestin.
JUL Composition normale du suc intestinal.
SSD Fistules intestinales expérimentales.
3317 Gaz de l'intestin. :
19392 Action du suc intestinal sur les aliments et digestion
intestinale.
33222 Digestion des sucres.
33253 _ des graisses.
.332.4 En de l’albumine.
332:7 Absorption dans l'intestin.
Voir aussi 612.386.
.332.72 Absorption des sucres.
1392.79 — des graisses. Chylifères.
Voir aussi 612.426.
.332.74 Absorption des peptones. Transformation des pep-
tones. :
: L .332.8 Action du suc intestinal sur les autres sécrétions.
1 333 Sécrétion intestinale. :
.334 Action des poisons sur la sécrétion.
É .334.4 Purgatifs.
Voir aussi, à la thérapeutique, 615.732 Cathartiques.
.336 Altérations pathologiques de la sécrétion intestinale.
.336.1 Fistules intestinales chez l'homme.
93/7 Mouvements de l'intestin.
.338. Action du système nerveux sur l'intestin.
3387 Action des nerfs et centres nerveux sur la sécrétion.
.339 Péritoine.
.339.1 Absorption dans le péritoine.
' Voir aussi 612.387.
- .34 Pancréas. Suc pancréatique.
.341 Composition normale du suc pancréatique.
SAT Fistules pancréatiques expérimentales.
.342 Action du suc pancréatique sur les aliments.
342.1 Sur l’amidon.
.342.2 Sur les sucres.
91253 Sur les graisses.
.342.4 Sur les albumines.
.342.5 Action sur là bile et sur le suc gastrique.
.343 Sécrétion pancréatique. :
.344 Action des poisons sur la sécrétion pancréatique.
.345 Relations entre la morphelogie et l'excitation.
.346 Altérations pathologiques du suc pancréatique.
.348 Action du système nerveux sur le pancréas.
.349 Pancréas comme glande à sécrétion interne.
349.1 Glycosurie pancréatique.
|
| £
|
e i

 

 

 
  

nee teens ape Rose

rentes

 

rie or noter

 

612.35 PHYSIOLOGIE
612.35 Foie.
301 Circulation hépatique et composition chimique du
foie.
HOT Composition chimique du foie.
3010 Circulation hépatique.
30101 Ligature de la veine porte.
.351.6 Action toxique des extraits de tissu hépatique.
392 Glycogénèse.
Voir aussi 612.340.
39207 Dosage du sucre. Procédés techniques.
:392-TL Dosage du glycogène.
39222 Sucre du sang.
Voir aussi 612.122,
992:3 * Action des nerfs sur la fonction glycogénique. Diabète
expérimental.
Voir aussi 612.340.
2352:6 Théories du diabète chez l’homme.
Voir aussi, à la pathologie, 616.637.
3527 Glycogène des muscles.
Voir aussi 612.744.11.
.352.8 Relations entre la glycogénèse et l'alimentation.
139219 Glycogène des autres organes.
1399 Actions chimiques hépatiques.
.353.1 Formation de l’urée.
Voir aussi 612.463.2.
.354 Action des poisons sur le foie.
.354.1 Stéatoses hépatiques toxiques.
.354.2 Action antitoxique du foie.
399 Température du foie.
Voir aussi 612.563. :
.356 Fonction hématopoiétique du foie.
Voir aussi 612.110.
397 Bile et sécrétion biliaire.
2907 Composition normale de la bile.
-3D7e1T Fistules biliaires. 5
SJ 70 Matières colorantes.
.357.14. . Sels minéraux.
397219 Sels biliaires.
.357.19 Autres éléments.
357.2 Action de la bile sur les aliments.
5357.3 Sécrétion biliaire. :
2357-97 Quantité de bile.
2357282 Origine des sels biliaires. .

357.33

— des matières colorantes.

 

 
 

PHYSIOLOGIE : 612.388
2 012:357-4 Action des poisons sur la sécrétion biliaire.
Voir aussi, à la thérapeutique, 615.742 Cholagogues.
39720 Élimination des poisons par la bile.
.357.6 Altérations pathologiques de la bile.
.357.64 Calculs biliaires. .
.357-09 Oblitération des canaux biliaires. Ictère.
Voir aussi, à la pathologie, 616.36 Foïes et voies biliaires.
.357.66 Bile dans les maladies.
.357.67 Effets toxiques de la bile.
.357.69 Substances anormales de la bile.
35747 Excrétion biliaire. Contractilité des canaux.
97e 7 Vésicule biliaire.
.357.8 Action du système nerveux sur la fonction biliaire.
558 Innervation du foie.
.359 Ablation, régénération, cicatrisation et autres phéno-
' mènes morphologiques du foie.
.36 Défécation. Gros intestin.
! .361 Composition chimique des matières fécales.
.363 Digestion cæcale. Appendice iléo-cæcale.
.364 Absorption par le gros intestin.
.365 Défécation.
.366 Rectum.
.367 Mouvements du gros intestin.
.368 Innervation du gros intestin.
.38 Absorption.
.38I * Imbibition. Transsudations et exsudations. Œdème. -
.382 Osmose. ;
» .382.1 Dialyse des substances salines.
.382.2 — des substances sucrées.
.382.4 — dés substances albuminoïdes.
.382.9 : — des autres substances.
à .383 Diffusion.
.384 Absorption par la peau.
Voir aussi 612.70.
.385 Absorption par les poumons.
.386 — : parle tube digestif.
; .387 — par les muqueuses et les séreuses.

Voir aussi 612.339.7.

.388. Absorption par le tissu cellulaire.

 

 
 

PRE UAN

PHYSIOLOGIE

 

.301.4.
.391.6
.301.9
.301.92
.301.96
.392
:302:1
.302-2

 

nus)

| .392.3
.392.4

f .302.43

f : .302.44
.302.45
202.9

ë .392.6

a .302.61
.302.62
302.63
2302-74
302.71

.302.72
.302.73
392.74
.392.8

 

.392.81
3 :302.82
{ .392.83
4 .302.84
F .392.9
î .393
393.1
k .393.2

 

 

Nutrition.

Faim et soif. Inanition.

On ajoutera à .301 un o et le chiffre signifiant pour indiquer les effets
Ex. :
3or.orr.r Effets de l’inanition sur les obdles.

307.05 Effets sur la température.
301.083.3 Effets sur les réflexes.

de linanition sur.

Inanition chez l'homme.

dans les maladies.

chez les animaux,

Inanition chez les animaux à sang froid.
chez les animaux à sang chaud.

Aliments en général.
Fixation du carbone.
de l'azote.

Voir aussi 612.461.23.

‘Fixation de l’eau.
et métabolisme du soufre, du phosphore,

du fer.

Fixation du soufre. ‘
— du phosphore.
— du fer.

Valeur thermodynamique des aliments.
Aliments minéraux.
Sels de sodium.
— de potassium.
de calcium.
Aliments végétaux.
Vésetrisme,
Voir aussi, à l'hygiène, 613.26 Diète relee

Faits et légumes.
Féculents.
Pain.
Aliments animaux.
Voir aussi, à l'hygiène, 613.28 Alimentation.
Viandes.
Bouillon.
Œuf comme aliment.
Lait comme aliment.
Aliments divers, artificiels.
Condiments et stimulants.
Alcool comme aliment et boissons alcooliques.
Cäfé. Thé.
Voir aussi, à l'hygiène, 613.37 Alimentation,

Autres condiments.

  
 
   
   
   
   
   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   
   

 

 

 

 
 

 

rie” 7 EP ” FRE « ef:

PHYSIOLOGIE 612.308.142

 

: 612.394

Ki 4 .394.2
5 $ .304.3

| .395

l +305,1

| ‘302,12

| .305.13

"| .395.2

{ 305.22

| .395.23

PE :309.9

nt .395.6

1 .396

.306.1

.306.11 :

} .306.12

AR .306.13

| Ta 396.14

.306.15

 

 

 

Put : .306.16
(RER 306.17
(eee .396.18
be il .306.19
° .396.2

Pa ae
le a.
{ ; 2} .396.7
(ot -397

\ .397.1
Mae | 397.2
lacs va .397.3
Need 397.5
l'AMEN , .807.7
ï 308.1
-398.11
.398.12

 

.398.13
.308.14

* .398.141
.308.142

 

 

 

Ration de croissance. ï
Ration chez l'enfant. Alimentation du nouveau-né.
— chez les animaux. :
Ration d'entretien et de travail.
Ration de travail.
— chez l'homme.
— chez les animaux.
Ration d’entretien.
— chez l'homme.
— chez les animaux.
Rapports de la ration avec le climat.
Ration dans les maladies.
Hydrates de carbone.
Composition chimique.
_ Amidon.
Dextrines.
Glycoses.
Saccharose. Lactose. Maltose.
Glycogène.
Voir aussi 612.352,
Gommes.
Cellulose. Chitine.
Substance amyloïde.
Autres sucres.
Transformation des sucres dans l'organisme. Glyco-
lyse.
Ferments amylolytiques. Amylolyse.
Valeur thermodynamique des hydrates de carbone.
Teneurdesalimentsetdestissus en hydrates de carbone.
Graisses.
Formation des graisses dans l'organisme.
Transformation des graisses dans l'organisme.
Ferments lipolytiques.
Valeur thermodynamique.
Teneur des aliments et des tissus en graisses.
Albuminoïdes et matières azotées.
Composition chimique des albuminoïdes.
Albumine de l'œuf.

Sérine du sang.
Voir aussi 612.124.

Caséines.
Voir aussi 612.664.4.

Autres albumines animales. Nucléines. Gélatines.
Lécithines, etc.
Globulines.
Nucléines.

 
PT RRQ EP SIENNE ST RES ST nie

 

 

 

 

£ _
CF} :
il :
|.
hu 1
he 1
1 612.308.143 PHYSIOLOGIE :
à 612.398.143 Gélatines.

ti 308.144 Mucines.

po .308.145 Lécithines.

FE .308.146 Vitellines.

k .308.147 Albumines de synthèse.

: 308.149 Autres albumines animales.

| .398.15 Légumine. à
À Î .398.16 Autres albumines végétales.
ei .308.17 Peptones.

î t 398.171 Dosage des peptones.

$ i .398.172 Valeur nutritive des peptones.

{ | .398.174 Peptones dans l'urine.
Ne .398.175 Transformation des peptones.

4 1 .398.19 Matières azotées non albuminoïdes. ë

à À Voir aussi 612.461.2.

+ .308.10I Créatine. Créatinine.

h | .398.193 Ammoniaque et dérivés ammoniacaux.

| { .308.194 Tyrosine. Leucine.

| ! .398.196 Urée. Acide urique.

{ ë Voir aussi 612.461.2.

i i .398.198 Autres dérivés azotés cristallisables.

ee -398.2 Transformation des albumines dans l'organisme.

À F .398.3 Ferments protéolytiques en général.

À | .398.4 Produits chimiques de dédoublement de l’albumine.

K 4 .398.5 Valeur thermodynamique des albumines.

1 .308.7 Teneur des aliments en albumines.

| .398.8 Toxines, antitoxines, ptomaïnes, leucomaines.

fe à _-398.81 Toxines normales.

À k .398.86 — dans les maladies.

L

F2 612.4 Glandes en général. Sécrétion et excrétion.

a .40I Action de la circulation sur les glandes.

fi .402 — des glandes sur la circulation.

À .403 — des glandes sur la nutrition. ,

i .404 — dela nutrition sur les glandes.

æ .407 — des glandes sur le système nerveux.

! ; .408 — du système nerveux sur les glandes.

e .409 Relations morphologiques des sécrétions et des

IE épithéliums glandulaires.

ê À 41 Rate.

F4 7 AIT Action hématopoiétique.

| .412 Splénotomie. Circulation dans la rate.

.413 Contractilité de la rate.

J

Î

: |

EE

EE

LE

li

s

 

 

 

 

 
LR D DEA

 

joe de et

 

 

 

PHYSIOLOGIE 612.461.17
612.414 Effets de la rate sur la digestion.
.AT6 Rôle de la rate dans les maladies et dans les infec-
: tions expérimentales.
417 Relations entre la fonction de la rate et celle desautres
glandes.
.418 Phénomènes chimiques et composition chimique de

la rate.

.42 Système lymphatique et lymphe.

.421 Lymphe. Composition chimique.
.422 Quantité et origines de la lymphe.
.423 Circulation lymphatique.
AZI Canal thoracique.

424 Cœurs lymphatiques.
.425 Innervation des lymphatiques.
.426 Absorption par les lymphatiques.

Voir aussi 612.333.73.

.427 Fistules lymphatiques.
.428 Ganglions lymphatiques.

.43 Thymus.
.44 Glande thyroïde.

.AA4T Composition chimique.

.442 Glandes parathyroïdes.

.445 Thyroïdectomie chez les animaux.
440 —— chez l’homme.
.448 Effets des extraits thyroïdiens.

On peut ajouter o et la classification anatomique. Aïnsi :
Effets des extraits thyroïdiens sur le système nerveux peut s’écrire 612.448.08.
Effets sur le pancréas 612.448.034.

.448.6 Chez l’homme dans les maladies.
.45 Capsules surrénales.
AST Composition chimique.
455 Ectomie chez les animaux.
.458 Effets des injections d'extrait capsulaire.
Même remarque qu'à 612.448.
.458.6 . Chez l’homme dans les maladies. £

.46 Rein et urine.

.467 Composition chimique de l'urine.

467.1 Réaction et propriétés physiques.
461.17 Réaction. ;
461.12 Densité.

Gras Température.
461.17 Technologie urinaire.

 
 

mo he

tt sue

FES Deere

ss

en letts rm trees

t
i
£
H
ll
}

 

612.461.17.(02)

PHYSIOLOGIE

 

612.461

.461
.461
.461

.461.
.461.
.461.

.461

.461.

.461
.461
.461
.461
.461

.461.

.461

.461.
.461.

.461
.461
.467
.461

.461

.461.

.461

.461.

.461

.467.

.461.

.461
.461
.46I
.461
.467
.461
.467
.467
.461
.46T

.17.(02)

-174
170
.176
177
178
19
12
21
22
29
.231
.232
.234
235
.238
239
25
.25T
.254
259

.256
461.

259

.26
261
.262
263
.264
.265
266
.269
27
27
.6
.67
.62
.621I
.622
.63
.631
.632
.64

Traités de l'analyse des urines.
Ces traités ont plutôt rapport à l'analyse clinique des urines,
donc à 616.076.
Réactions colorantes.
Examens spectroscopiques.
— polarimétriques.
—  histochimiques.
Technologie urinaire pathologique.
Concentration moléculaire et eryoscopie de l’urine.
Urée et produits azotés.
Dosage de l’urée. Uréomètres.
— de l'azote total.
Excrétion azotée et métabolisme de l’azote.
Rapports avec l’alimentation.
= avec le travail.
Action des poisons.
Influence de la température.
= du système nerveux.
Métabolisme de l'azote dans les maladies.
Acide urique.
Dosage.
Chez les animaux.
Chez l’homme normal.
Chez l'homme dans les maladies (diathèse urique).
Acide urique dans d’autres tissus et liquides que
dans l’urine. -
Autres produits azotés de l'urine.
Xanthine.
Créatine et créatinine.
Allantoine.
Peptones.
Ptomaïnes.
. Acide hippurique.
Autres produits.
Matières colorantes.
Origine des matières colorantes de l'urine.
Matériaux salins de l'urine.
Chlorure de sodium.
Phosphore et phosphates.
Phosphore inorganique.
== organique. D
- Soufre et sulfates.
Soufre inorganique.
——  Oïrganique.
Gaz de l'urine.

 

 

 
 

ner nee men eee

 

 

PHYSIOLOGIE 612.468
612.461.7 Autres éléments de l'urine normale.
.461.71 Ferments et diastases.
.461.72 Albuminurie alimentaire.
.461.8 Eléments organiques non azotés de l’urine normale.
.461.82 Sucres. Glycosurie alimentaire.
.462 Toxicité urinaire.
.462.1 Sécrétion interne des reins.
.463 Sécrétion urinaire.
.463:1 Quantité d'urine.
.463.2 Élimination de l’urée.
.463.4 Circulation rénale.
.463.5 Influence de la pression artérielle sur la sécrétion
urinaire.
.464 Action des poisons sur la sécrétion urinaire et élimi-
nation.
.464:1 Diurétiques. Polyurie.
Voir aussi 615.761 Diurétiques en thérapeutique.
.464.2 Albuminuries toxiques.
.464.21 Dosage de l’albumine.
.464.3 Élimination des poisons.
.464.4 Glycosuries toxiques. Phloridzine.
.465° Relations entre la morphologie et la sécrétion.
.466 Altérations pathologiques de la fonction rénale et de
: l'urine.
.466.1 Calculs urinaires.
466.2 Urine dans les maladies.
.466.21 Urine dans le diabète. Glycosurie. È
.466.211I Dosage du sucre de l'urine.
.466.22 Urine dans l’albuminurie.
Voir aussi 616.634.
.466.23 Urémie.
Voir aussi 616.638.
.466.24. Néphrectomies.
.466.6 Substances anormales de l’urine.
.466.61 Acétonurie.
.466.62 Chylurie.
.466.67 Pigments biliaires.
.466.68 Peptonurie.
.466.69 Hématurie et hémoglobinurie.
.467 Excrétion urinaire.
.467.1 Fonctions contractiles.de la vessie et des uretères:
.467.I1 Miction.
.467.2 Absorption dans les voies urinaires.
.467.3 Innervation de l'appareil vésical.
.467.4. Prostate. à ù
.468 Action du système nerveux sur la fonction des reins.

 

 
f
k
;
f
k î
b |
Pace
È {
à |
À f
El
dt
Î
4° $
3 i
i
Ÿ {
€ 1
< Ï
3
& î
ñ î
Le
Ro t
à 1
h
1 |
$ Î
T4
Ÿ Î
À 2
| à
Î
F4
4
1
ES:
< ÿ
«+ Ÿ
1.4
£ %
FE

sind

 

D af GO Nr

Door roro mange nr re

 

 

# > 2e
612.49 PHYSIOLOGIE
612.49 Autres sécrétions.

.491 Moelle des os.

.492 Glande pituitaire. Hypophyse.

.493 Glandes odorantes des animaux.

.494 Glandes de Bartholin.

.499 Autres glandes.

612.5 Chaleur animale.

.SI Origines de la chaleur animale.

SLT Calorimétrie directe.

HIT Technique calorimétrique.

.511.6 Calorimétrie dans les maladies.

T2 Calorimétrie indirecte.

120 Influence de l'alimentation.

012.59 Rapports avec les échanges respiratoires.
02 Rayonnement de calorique.

9 Pertes par la radiation cutanée.

023 — par l’évaporation pulmonaire.

.524 — par l'évaporation cutanée.

.53 Régulation de la température.

.531 Influence des vaso-moteurs.

332 Influence du mouvement musculaire.

Voir aussi 612.745.3.

933 Action de la sueur.

.534 — dela respiration. Polypnée thermique.
.535 Centres thermiques.

.536 Régulation de la température dans les maladies.
.24 Autres conditions influençant la température et

la thermogénèse.

.DAI Action des bains.

.543 — de l'inanition.

.544 — des poisons.

199 Variations dans la production de chaleur.
.556 Production de chaleur dans les maladies. À
.56 Température du corps.
.567 Technique thermométrique.

.562 Température de l’homme.

.563 Topographie thermique.

57 Fièvre et hyperthermies fébriles.

.58 Animaux hibernants.

 

 

 

 
 

 

 

     

Re T Le re 4 0 CT TL OU EL PS EC ES
Sn
PHYSIOLOGIE BR 612.648
1
612.59 Chaleur et froid. Effets sur l'organisme.
A subdiviser par o comme 6r2. Ainsi on aura :
59.07 Effets sur. les cellules,
_ .59.015 Effets sur les fermentations solubles.
.50.74 Effets sur les muscles. se
= .59:703 Effets sur la respiration cutanée.
.59:8 Effets sur le système nerveux.
.599 Effets des brûlures et des gelures.
.599.1I Mort par la chaleur.
.599.2 Mort par le froid.
612.6 Reproduction et génération.
.601 Génération spontanée.
.602 Greffe animale.
.603 Cicatrisation. Régénération.
On pourra classer à 603 la régénération des organes. Ex. :
603.44 Régénération de la glande thyroïde.
: 603.84 — de l'œil.
.605 Hérédité. -
.606 Proportions et détermination des sexes.
.607 Consanguinité.
.608 Hermaphrodisme.
609 Sélection naturelle et darwinisme.
.61 Appareil mâle.
.611 Sperme. - : !
.612 Érection.
.613 Copulation et fécondation.
8 .613.1 Fécondation artificielle.
; .613.2 Parthénogènèse.
$ .616 Testicule. Liquide orchitique.
.616.1 . Effets de la castration.
.62 Appareil femelle. Ovulation. Utérus.
.621 Effets de la castration ovarienne.
.627 Utérus au point de vue musculaire.
.628 Innervation de l'utérus.
.629 Circulation utérine.
.63 Imprégnation. Grossesse. Gestation. Parturition.
.64 Développement de l'embryon.
< Les trois subdivisions suivantes sont divisées à leur tour par toutes les
subdivisions de 612. Ainsi circulation du cœur chez le fœtus s’indexera
: 612.647.17.
.646 Physiologie de l'embryon.
.647 — du fœtus.
.648 — du nouveau-né.

 

 

 

 

 
ve

 

RER TEE œrmnt sereprerteneenmptlt ep. ct nr mt mr nat nent remet RE on)
l |
ï er |
FE |
Re |
b |
à + 612.65 PHYSIOLOGIE
\ | 612.65 Croissance des êtres.
£ | .66 Période adulte.
î À .661 Puberté.
$ ! .662 Menstruation.
F1 .663 Fécondité.
EL i .664 Lait et lactation. {
Fr 4 .664.7 Composition chimique du lait.
4 } 664.17 Technique pour le dosage du lait.
à | .664.12 Sucre.
ee .664.13 Graisses. Beurre.
l } .664.14 Caséine et albumine.
+ .664.141 Coagulation du lait.
À } .664.15 Autres substances organiques.
Es -664.16 Substances salines.
F4 .664.17 Fermentation lactique.
: .664.18 Stérilisation du lait. Laits stérilisés.
1 ! .664.19 Comparaison des laits de divers animaux.
fs .664.3 Sécrétion lactée.
je ‘ "6024732 Formation du sucre.
ee .664.33 = de la graisse.
Ë À .664.34 + de la caséine.
- .664.35 Colostrum.
{ F .664.36 Variations du lait suivant diverses causes.
fe . .664.4: Actiondes poisons sur lasécrétion dulait etélimination.
À î : .664.5 Relations entre la morphologie et la sécrétion.
| .664.6 Altérations pathologiques de la sécrétion lactée.
if .664.7 Digestion du lait. 5
i É° .664.8 Influence du système nerveux sur la sécrétion. Â
È #
| t 07 Période de déclin. Mort.
Li .68 Longévité. t
Fc 612.7 Organes du mouvement. Voix. Peau.
12 Protoplasme.
| Voir aussi 612.014.
et | .72 Cils vibratils.
Ï :
{ .73 Muscles lisses.
4] .74 Muscles striés.
À JAI Contraction musculaire.
4 4
î | : ; .74I.T Myographie.
he .7AI.II Technique. Myographes.
He | AIT Secousse musculaire.
| .741.13 Tétanos musculaire.

 

 

re

 

 
: PHYSIOLOGIE 612.748.6

 

612.741.14:
.741.16
741.2
.741.3

JATA

.741:6
741.67
+741:7
.741.8
+741.9
.742
.743
TAN

744
*TA4T
.74A.II
+744:14
ee
.744.16
-744:17
+744-2
744.21
744.22
.744.23
-744:24
.745

.7A5.X
574933
749.9
.746
746.1
.740.4
+747
.748
.748.1
.748.2
.748.3

.748-4
.748.5

.748.6

Influence des poisons sur la forme de la secousse.
Myographie dans les maladies.

Changements de volume du muscle.

Onde musculaire.

Élasticité du muscle.

Irritabilité musculaire. Influence du sang.

Circulation dans le muscle.

Période latente.

Bruit musculaire.

Phénomènes histologiques de la contraction.
Rigidité cadavérique. ‘
Phénomènes électriques de la contraction.

‘ Technique électro-physiologique.

Voir aussi 612.014.42.
Chimie du muscle.

Composition normale au repos. ?

Glycogène musculaire.
Myosine et albuminoïdes.
Autres substances organiques.
Sels du muscle.

Gaz du muscle.

Effets chimiques de la contraction musculaire.
Effets de la fatigue. Ergographe.
Consommation d'oxygène et production de CO*.
Rôle des hydrates de carbone.

Rapports des échanges avec le travail.
Effets dynamiques et thermiques de la contraction
musculaire.
Voir aussi 612.532.
Effets dynamiques.
— thermiques.

Rapports du travail et de la chaleur.

Altérations pathologiques de la fonction musculaire.

Contractures.

Tremblements.

Action des{poisons sur la contraction musculaire.
Action du système nerveux sur les muscles.

Contraction volontaire des muscles.

Toniciré des muscles.

Sensibilité musculaire.

Voir aussi 612.885.

Plaques terminales motrices des nerfs dans les muscles.

Influence nutritive des nerfs. Nerfs et-centres tro-

phiques des muscles. Dégénérescences et atrophies.

Régénération des muscles. ;

 

 

re = =

 
 

 

 

 

   

 

FE 3
|
F 4
ÿ Î
4
Î 612.75 PHYSIOLOGIE
' 612.75 Physiologie des os et des articulations.

k j SD Composition chimique des os.
hi 722 Nutrition des os.
+: 3799 Cicatrisation et régénération des os.
\ . ’ .754 Périoste.
| .76 Locomotion. Principes de mécanique animale.
| ki: .761 Chronophotographie. Technique.
Î Î .703 Mouvements divers.
| Î .765 Locomotion chez les animaux.
Ÿ- + .766 Locomotion chez l’homme.
#] 766.1 Exercices du corps. Physiologie de l’exercice.
de à 766.2 Station.
î 5e .767 Vessie natatoire des poissons.
f | : .768 Vol des oiseaux.
Ë i 74 Production d'électricité et de lumière.
pe APE Animaux électriques.
l F} 772 Animaux phosphorescents.
Ro b
_ .78 Voix et parole.
{ 781 Sensibilité du larynx.
| | .782 Fonction motrice du larynx.

Er .782.1 Influence du spinal. à
RE .782-2 — du pneumogastrique.
| .782.3 Laryngoscopie. ;
} .782.4) Mouvements de la glotte.
je .782.9 Epiglotte.
.783 Larynx artificiels.
.784 Registres de la voix. >
.784.1 Ventriloquie.
Î .785 Larynx dans la déglutition et autres fonctions du
1 l larynx.
Fe ; .786 Organes sonores dans la série animale.
| À 7 .788 Larynx des oiseaux.
JR .789 Parole. Langage.
i : .789.1 Rôle des cavités buccale et nasale.
1} | .780.2 Fonctions des lèvres et du voile du palais.
4 ; .780.3 Rôle des centres nerveux. Aphasie.
{ Voir aussi 616.855 Troubles du langage.
| : .789.4 Timbre des voyelles. :
È | .789.5 Chant.

 

 

 

 

 
 

 

PHYSIOLOGIE 612:813.3
612.79 Peau
.70T Absorption. ‘
7OE.I Pénétration des corps solides.
700.2 Absorption des graisses.
77019 — des sels dissous.
.701.4 —  ! des liquides.
6701-0 == des gaz.
.702 Transpiration cutanée.
7021 Sueur. Composition chimique.
.702.2 Action toxique de la sueur.
.702.4 — des poisons sur la transpiration cutanée.
.792.44 Elimination des poisons par la sueur.
.702.6 Altérations pathologiques de la sueur. u
.702.8 Action du système nerveux sur la transpiration
cutanée. e
.793 Respiration cutanée.
.703.4 Influence du vernissage.
«794 Sensibilité de la peau.
.705 Résistance électrique de la peau et des tissus.
.796 Chromatophores et pigments de la peau.
.708 Nerfs trophiques de la peau.
.709 Croissance et physiologie des ongles et des poils.

612.8 Système nerveux.

A subdiviser par toutes les subdivisions communes, Ex. :
612.8 (o2) Traités généraux. à
612.8 (04) Discourset leçons sur le système nerveux en général.
612.8 (05) Revues et journaux sur la physiologie du système nerveux.
612.8 (oo) Historique sur la physiologie du système nerveux.

 

 

.8or Théories sur le système nerveux et l’innervation.

-80I.I Inhibition et dynamogénie.

.801.2 Action du système nerveux sur les phénomènes
chimiques. S

.81 Système nerveux périphérique.

.8II Distinction des nerfs sensitifs et des nerfs moteurs.

.811.3 Ganglions des nerfs sensitifs. |

811.4 Influence de la sensibilité sur le mouvement et du
mouvement sur la sensibilité.

.812 Sensibilité récurrente.

.813 Phénomènes électriques de l'excitation nerveuse. ?

813.2 Variation négative. :

.813.3 Electrotonus.

 

 
RE pre pe

Rene Sr En OS

.

Dis

RME

 

Bret

she

*O=HA neue

 

serre rer she

rprse

 

 

hi
ho
VE
hi
k
{

Hot

 

612.814 PHYSIOLOGIE
612.814 Phénomènes chimiques et thermiques de l'excitation
nerveuse. -
.815 Phénomènes histologiques de l’excitation nerveuse.
.815.1 Terminaisons sensitives. S
.815.2 —- motrices.
.816 Irritabilité des nerfs.
.816.1 Action de l'électricité.
.816.2 Théories sur l’onde nerveuse.
.816.3 Conductibilité nerveuse.
.816.4. Anémie des nerfs. :
.816.5 Vitesse de l’onde nerveuse.
.816.6 Fatigue des nerfs.
,816.7 Action des poisons sur l’irritabilité des nerfs.
.817 Action des nerfs sur les muscles.
Voir aussi 612.748.
“OT/2E Poisons curarisants.
.818 Nerfs trophiques.
Ajouter à .818 la classification anatomique précédée d’un zéro. Ex. :
818.079 Nerfs trophiques de la peau.
818.032 — de l'estomac.
.818.5 Dégénération et cicatrisation des nerfs.
.818.51 Dégénérescence.
.818.52 Régénération.
.818.53 Cicatrisation. ee
.819 Physiologie spéciale des nerfs.
819.1 Ire paire. Nerf olfactif.
819.2 ITe paire. Nerf optique.
Voir aussi 612.843.
.819.3 IIIe paire.
.819.31 Action sur l'iris et l’'accommodation.
.819.32 — sur la paupière.
.810.33 — sur les mouvements de l’œil.
.819.4 IVe paire.
.819.5 Ve paire.
.819.52 Action sensitive.
.819.53 —  trophique.
.819.6 VIe paire.
.810.7 VIIS paire.
.819.71 Action sur les muscles de la face.
.819.73 — sur la respiration.
.810.74. —  surl'ouie.
.819.ÿ5 — dans la déglutition et la gustatian.
SOI 77 Action sur la salive. Corde du tympan.
>: Voir aussi 612.313.87.
.819.78 Paralysies du facial.

 

 

 
PHYSIOLOGIE 621.821.27

 

 

 

612.810.8 VIII paire.
Voir aussi 612.85.
.819.83 Canaux semi-circulaires.
Voir aussi 612:858.3.
.819.9 IXe paire. :
.819.91I Xe paire. Pneumogastrique.
.810.011 Action sur le cœur.
.-819.912 —  surlarespiration.
.810.013 — sur l'estomac.
.-819.015 = surlefoie.
.819.916 -— sur l'intestin.
819.917 — dans la phonation.
.819.918 Mort après section des preumogastriques.
.819.92 XI° paire.
819.921 Anastomose avec le pneumogastrique.
.819.022 Fonction respiratoire.
.819.923 à —_ Vocale.
.819.93 - XIIe paire.
.819.94 Nerfs rachidiens en particulier.
-819.947 ‘ Nerf phrénique.
.82 Centres nerveux. Encéphale.
.821 Psychologie physiologique.
.827 (or) Théories.
.827 (02) Traités.
! .82r (04) Mélanges.
.821 (07) . Enseignement technique.
.821 (072) Laboratoires.
.821 (078) Instruments.
.821.I Temps de réaction aux excitations. Psychométrie.
821.11 Technique des méthodes psychométriques.
.821.14. Temps de réaction aux excitations visuelles.
= 827.19 — aux autres excitations. :
.821.2 Attention, mémoire, association, imagination.
.821.21 Attention.
.821.22 Association.
.821.23 Mémoire.
Voir aussi 612.154.
.821.231 Mémoire chez les animaux.
.821.232 — chez l’homme normal.
.821.233 —  dansles maladies.
.821.24 Aperception du temps.
.821.25 — de l’espace.
.821.26 Imagination.
-821-27 Esthétique.

 

 
 

 

 

 

F

EE

k

 

612.821.3 PHYSIOLOGIE
612.821.3 Instinct et intelligence. Émotions.

.821.3.01 Intelligence en général.

-.821.3.02 Génie.
.821.3.021 Rapports avec la folie.
.821.3.022 Hérédité du génie.
.821.3.023 Précocité.
.821.3.029 Biographies des hommes de génie.
.821.3.03 Intelligence selon les âges, les professions, les

individus, les races.

.821.3.031 Psychologie de l’enfant. $
.821.3.0317 Méthodes pédagogiques.
.821.3.0312 Observations individuelles.
.821.3.0313 Hygiène morale et psychologique.
.821.3.0314. = scolaire. Surmenage.
.821.3.0315 Précocité. à
.821.3.0316 Enfants criminels et arriérés.
.821.3.032 Psychologie de la femme.
.821.3.033 — des vieillards.

_.821.3.034 — des races. n :
.821.3.035 — des professions.
.821.3.036 —- individuelles.

FOOT Instincts des animaux.
.821.311 Migration.
.821.316 . Nidification.
.821.319 Autres instincts.
.821.32 Intelligence des animaux.

: À subdiviser par .or9 suivi des subdivisions de la Zovlogie. Ex. :
612.821.32.010.82 Intelligence des oiseaux.

.821.33 Émotions. Sensibilité.
.821.331 Amour.
.821.332 Colère.
.821.334 Peur.
.821.335 Dégoût.
.821.339 Autres émotions.

.821.34 :Imhibition des mouvements. Volonté.
.821.35 Mouvements associés.
.821.351 Langage. :
821.352 Écriture. =
8212393 Mimique. Physionomie.
.821.4 Action des poisons sur l'intelligence et sur le système

nerveux.
.821.41 Morphine et homologues.
.821.42 Anesthésiques en général.
Voir aussi 615.065 et 615.966 Thérapeutique.

.821.44 Alcool et boissons alcooliques.

Voir aussi 615.064 Thérapeutique.

 

 
612.821.6
.821.7
.821.7I

.821.7II
.821.712
‘O2 712.0
“221-702 ,2
.821.712.4
821.712,9
.821.712.6
821.719
.821.714

.821.714.T
.821.714.2
.821.714.3
.821.714.4
.821.714.5
.821.715
O2 TOR
.821.715.2
18217103
.821.715.4
821-719.
.821.715.6
277
.821.719:9
821.79

l : .821.74
RG .821.75
821.76
.821.8
.821.81

.821.82
.821.821

 

 

.822

.822.1
.822.2
-822.3
.822.4.
502220

 

 

PHYSIOLOGIE 612.822.5

Réflexes psychiques.
Sommeil.
Somnambulisme, hypnotisme, spiritisme et sciences
psychiques.
Théories de l’hypnotisme.
Hypnotisme chez l’homme.
Suggestion.
Variations de la personnalité.
Somnambulisme spontané.
Hypnotisme en médecine légale.
Hypnotisme dans les maladies.
Hypnotisme chez les animaux.
Lucidité. Télépathie et autres phénomènes psy-
chiques.
Lucidité.
Hallucinations véridiques.
Prémonitions.
Télépathie.
Suggestion mentale.
Spiritisme et sciences connexes.
Mouvements sans contact.
Tables tournantes.
Matérialisations.
Photographies.
Maisons hantées.
Baguette divinatoire.
Lévitations.
Autres phénomènes occultes.
Théories du sommeil.
Circulation cérébrale et sommeil, 5
Phénomènes chimiques de l'organisme dans le
sommeil.
Rêves.
Sens en général et théories de la perception.
Lois psycho-physiques.
Illusions sensorielles.
Illusions optiques.
Voir aussi 612:843.74.

Cellule nerveuse en général et centres nerveux.
Composition chimique des centres nerveux.
Phénomènes chimiques de l'excitation nerveuse.

— électro-moteurs.

— thermiques.

ne histo-morphologiques de l'excitation ner-
veuse.

 

 

 

 

 
 

DR RS ee mr

re et D PO En

Rs ares

n

Et

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

612.822.53 PHYSIOLOGIE
612.822.53 Effets de la fatigue.
.822.54 Effets des poisons sur la structure des cellules
nerveuses.
.822.56 Dégénérescences toxiques.
.822.6 Effets de l’ablation de l'encéphale.
.822.7 Décapitation.
.822.8 Action du système nerveux central sur les phéno-
mènes chimiques de l’organisine.
Voir aussi 612.015.38.
.823 Poids et morphologie générale du cerveau.
.823.1 Poids du cerveau chez l’homme:
.824 Circulation cérébrale.
.824.1 Liquide céphalo-rachidien.
.824.2 Mouvements du cerveau.
.824.3 Vaso-moteurs cérébraux.
.824.4 Anémie cérébrale.
.824.5 Compression et commotion du cerveau.
.825 Circonvolutions cérébrales.
S29T Excitabilité corticale.
.825.2 Centres psycho-moteurs. Localisations.
.825.21 Théorie des localisations.
.825.23 Actions inhibitoires.
Voir aussi 612.833.8.
.825.24. Localisations chez l’homme.
.825.249 Aphasies. ;
.825.25 Localisations chez les animaux.
.825.3 Epilepsie corticale.
.825.4 Action du cerveau et des centres nerveux sur les
phénomènes de la vie végétative.
.825.41 Sur la circulation.
À .825.42 Sur la respiration.
.825.44 Sur les sécrétions.
.825.45 Sur la température.
.825.5 Fonctions sensorielles des circonvolutions.
.825.54 Vision. 5
.825.56 Audition.
.825.57 Olfaction.
.825.58 Sens musculaire.
Voir aussi 612.885.
.825.59 Toucher. :
= Voir aussi 612.885.
.825.6 Lésions pathologiques et dégénérescences des circon- :
volutions.
825.7 Fonctions thermiques. Centres thermiques.
e Voir aussi 612.535.
825.8 Fonctions intellectuelles.

TRES to TS CR PÉTER sir us T4

{
je
4

j«

 

 

 

 
 

PHYSIOLOGIE 612.842 3

 

612.826
.826.7
.826.2
.826.3
.826.5
.826.7
826.9
.827
827.0
.828
.828.17
.828.18
.828.2
.828.5

- .828.6
828.7

.83
.837
.832
.832:I

.833

.833.8
833.0
833.01
.833.02
833.03
.833:04
834
.835
.835.1
.835.2
.835.4
:835.6

.84

.84T
.842
842.1
842.71
842.2
842.3

 

.Ganglions cérébraux.
Corps opto-striés et calleux.
Conduction dans le cerveau.
Pédoncules cérébraux et protubérance. :
Tubercules quadrijumeaux. Lobes optiques.
Pédoncules cérébelleux.
Autres parties du cerveau.
Cervelet.
Cervelet dans les affections pathologiques.
Bulbe rachidien.
Centres cardiaques.
—  vaso-moteurs.
Centres respiratoires.
— thermiques.
Conduction dans le bulbe.
Centres trophiques.

Moelle épinière.

Conduction dans la moelle épinière.
Excitabilité de la moelle épinière.

Anémie.

Voir aussi 612.833.03.

Action réflexe.

A classer d’après la division anatomique. Ex. :
612.833.17 Réflexes cardiaques.
612:833.66 Réflexes utérins.

Action des centres nerveux supérieurs sur les réflexes. :

Autres phénomènes de l’action réflexe.

Vitesse des réflexes.

Réflexes pathologiques.

Effets de l'anémie, :

Action des poisons sur les réflexes.
Moelle comme centre d'mnervation.
Dégénérescences de la moelle. Atrophies.

Dégénérescences descendantes. ,
— ascendantes.
— toxiques.
= _ consécutives aux névrites,

Optique physiologique. Vision.
Cornée et conjonctive.
Iris. Choroïde. Corps ciliaire. Accommodation.
Accommodation.
Pupillomètres.

Action des nerfs et des centres nerveux sur la pupille,
Effets de la lumière. :

2

 

 

 

 
 

 

 

G12:842.4 PHYSIOLOGIE
G12.842.4 Action de l'atropine et des poisons sur l'iris.
.842.5 Choroïde et pigments de l'œil.
.842.6 Pression intra-oculaire et circulation oculaire.
.842.61 Ophtalmomètres.
.843 Nerf optique. Rétine et fonction rétinienne.
.843.7 Pourpre rétinien.
-843.11 Photographie de la rétine. Photogrammes.
.843.12 Ophtalmoscope.
.843.13 Circulation rétinienne.
.843.2 Irradiation. :
.843.3 Sensibilité chromatique et contraste des couleurs.
:843.31 Vision des couleurs.
-843.32 Sensibilité chromatique.
.-843.33 Daltonisme et troubles de la sensibilité chromatique.
.843.34 Mélange des couleurs.
.843.35 Contraste des couleurs.
.843.4 Phénomènés entoptiques.
.843.5 Persistance des impressions visuelles.
.843.6 Champ visuel. Acuité visuelle. Photométrie.
.843.6x Technique photométiique.
.843.62 Mesure du champ visuel.
.843.63 — de l’acuité visuelle.
.843.7 Conduction dans l’encéphale.
.843.7x Rôle des circonvolutions.
.843:.72 Perceptions optiques.
.843.73 Audition colorée.
.843.74 Illusions optiques. Ê
.843.75 Observations sur les aveugles-nés.
.843.78 Dégénérescences du nerf optique.
.843.79 LE des fibres optiques.
.844 Cristallin, humeur vitrée.
.844.7 Changements de courbure du cristallin.
Voir aussi 612.842.1.
.844.2 Dioptrique oculaire.
.845 Troubles de la fonction visuelle.
Voir aussi 617.75.

.845:1 Myopie.
:845.2 Hypermétropie.
.845.3 Astiomatisme.
.845.4 Presbytie.
.845.5 Daltonisme.
.845:6 Héméralopie.
.846 Mouvements de l'œil.
846.2 Vision binoculaire.
-846.3 Action de Ja IIIe paire.
.846:4 — : dela IVe paire.

 

 

 

 

 
PHYSIOLOGIE 612.885

 

 

 

 

 

 

612.846.6
.846.7
.846.8

+847
.85

.851
.854
.855
.856
.857
.858
.858.1

.858.2
.858.3

.858.4.
.858.7

.858.7I
.858.72
:.858.73
.858.74

.858.75
.858.76

.86
-807
87
.875
-877
.879
.88

. .88I
.882
.883
883.1
.884 .
.885

 

Action de la VIe paire.
Notion du relief, Stéréoscopie.
Strabisme. Diplopie. =

Appareil palpébral et lacrymal.
Audition.

Oreille externe (fonctions).
— moyennes : ù
Membrane du tympan. -
Trompe d'Eustache,
Osselets et mouvements des osselets:
Oreille interne.
Conduction des sons dans l'oreille interne.
Utricule et saccule.

Canaux semi-circulaires.
Voir aussi 616.810.82 Vertige.

Limaçon. Organe de Corti.
Conduction des excitations acoustiques dans l’encé-
phale et perceptions acoustiques.
Acuité auditive.
Rôle des circonvolutions.
Sensations subjectives.
Sensations musicales et distinctions des sons et des
timbres.
Audition binauriculaire.
Sensibilité générale des êtres aux sons.

Olfaction.

Voir aussi 612.825.57.

Conduction dans l’encéphale.

Gustation.

Rôle du lingual.
— de la corde du tympan.
. du nerf glossopharyngien.

Toucher. Sensibilité tactile. Équilibre.

Notion de l’espace.
Sens de la température.
— de. la pression.
Esthésiomètres.
Sensibilité à la douleur. .
- Sens musculaire.

 

 
LEE
res

SRE

RP nt opbn Dnie re

retere be

Re mn OU AE ere ee

 

 

 

EU CIRE LE SL TIRE

 

 

 

PR

RER

612.886

 

à 612.886 es | Sens de l'équilibre

_ Sens de ee ee
Æ onotions + Le ne latérale des poissons.

80.03
.80. 08.

ee abdominaux.
- Action sur Piris.
— sur le cœur.
— sur le tube digestif.
Action sur l'estomac.
— sur l'intestin.
Innervation des vaisseaux.

 
 
 
